---
title: 数电复习（一）
date: 2025-7-31
update: 2025-7-31
categories: 学习
tags:
  - 数电
  - 复习
---

> 记录一下复习数电的过程。

<!-- more -->

## 第一章 数制与码制

常用的数制：十进制、二进制、八进制、十六进制

任意进制（N进制）数展开成十进制数公式
$$
D = \sum k_i N^i
$$
$k_i$ 是第 $i$ 位的系数


$$
\begin{aligned}
(101.11)_2 &= 1 \times 2^2 + 0 \times 2^1 + 1 \times 2^0 + 1 \times 2^{-1} + 1 \times 2^{-2}\\
&=(5.75)_{10}
\end{aligned}
$$

<center><b>不同进制数对照表</b></center>

| 十进制（Decimal） | 二进制（Binary） | 八进制（Octal） | 十六进制（Hexadecimal） |
| :---------------: | :--------------: | :-------------: | :---------------------: |
|        00         |       0000       |       00        |            0            |
|        01         |       0001       |       01        |            1            |
|        02         |       0010       |       02        |            2            |
|        03         |       0011       |       03        |            3            |
|        04         |       0100       |       04        |            4            |
|        05         |       0101       |       05        |            5            |
|        06         |       0110       |       06        |            6            |
|        07         |       0111       |       07        |            7            |
|        08         |       1000       |       10        |            8            |
|        09         |       1001       |       11        |            9            |
|        10         |       1010       |       12        |            A            |
|        11         |       1011       |       13        |            B            |
|        12         |       1100       |       14        |            C            |
|        13         |       1101       |       15        |            D            |
|        14         |       1110       |       16        |            E            |
|        15         |       1111       |       17        |            F            |

#### 数制转换

十进制转换成二进制

> 除二取余（整数部分）、乘二取整（小数部分）

二进制转换为十六进制

> 4位二进制数看作一个整体，用一位等值的十六进制数替代

十六进制转换为二进制

> 将每一位十六进制数用等值的4位二进制数替代

二进制转换为八进制

> 3位二进制数看作一个整体，用一位等值的八进制数替代

八进制转换为二进制

> 将每一位八进制数用等值的3位二进制数替代

#### 反码、补码和补码运算

二进制 $N$ 的反码 $(N)_{INV}$ 定义
$$
(N)_{INV} =
\begin{cases}
  N & N > 0 \\
  (2^n -1) - N   & N < 0
\end{cases}
$$

> 将N中每一位的1改为0、0改为1，就得到反码，符号位除外

二进制负数的补码等于它的反码加1

<center><b>原码、反码、补码对照表</b></center>

| 十进制数 | 二进制原码 | 二进制反码 | 二进制补码 |
| :------: | :--------: | :--------: | :--------: |
|    +7    |    0111    |    0111    |    0111    |
|    +6    |    0110    |    0110    |    0110    |
|    +5    |    0101    |    0101    |    0101    |
|    +4    |    0100    |    0100    |    0100    |
|    +3    |    0011    |    0011    |    0011    |
|    +2    |    0010    |    0010    |    0010    |
|    +1    |    0001    |    0001    |    0001    |
|    +0    |    0000    |    0000    |    0000    |
|    -1    |    1001    |    1110    |    1111    |
|    -2    |    1010    |    1101    |    1110    |
|    -3    |    1011    |    1100    |    1101    |
|    -4    |    1100    |    1011    |    1100    |
|    -5    |    1101    |    1010    |    1011    |
|    -6    |    1110    |    1001    |    1010    |
|    -7    |    1111    |    1000    |    1001    |
|    -8    |    1000    |    1111    |    1000    |

> 规定用1000作为-8的补码，而不用来表示-0

用二进制补码运算时要舍弃产生的进位。

<center><b>运算示例</b></center>

|   竖式运算   |     二进制补码运算     |   竖式运算   |     二进制补码运算     |
| :----------: | :--------------------: | :----------: | :--------------------: |
| +13<br />+10 | 0  01101<br />0  01010 | +13<br />-10 | 0  01101<br />1 10110  |
|     +23      |        0  10111        |      +3      |      (1)0  00011       |
| -13<br />+10 | 1  10011<br />0  01010 | -13<br />-10 | 1  10011<br />1  10110 |
|      -3      |        1  11101        |     -23      |      (1)1  01001       |

#### 几种常见的编码

<center><b>几种常见的十进制代码</b></center>

| 种类 | 8421码(BCD代码) |   余3码    |   2421码   |   5211码   | 余3循环码  | 格雷码 |
| :--: | :-------------: | :--------: | :--------: | :--------: | :--------: | :----: |
|  0   |   0  0  0  0    | 0  0  1  1 | 0  0  0  0 | 0  0  0  0 | 0  0  1  0 |  0000  |
|  1   |   0  0  0  1    | 0  1  0  0 | 0  0  0  1 | 0  0  0  1 | 0  1  1  0 |  0001  |
|  2   |   0  0  1  0    | 0  1  0  1 | 0  0  1  0 | 0  1  0  0 | 0  1  1  1 |  0011  |
|  3   |   0  0  1  1    | 0  1  1  0 | 0  0  1  1 | 0  1  0  1 | 0  1  0  1 |  0010  |
|  4   |   0  1  0  0    | 0  1  1  1 | 0  1  0  0 | 0  1  1  1 | 0  1  0  0 |  0110  |
|  5   |   0  1  0  1    | 1  0  0  0 | 1  0  1  1 | 1  0  0  0 | 1  1  0  0 |  0111  |
|  6   |   0  1  1  0    | 1  0  0  1 | 1  1  0  0 | 1  0  0  1 | 1  1  0  1 |  0101  |
|  7   |   0  1  1  1    | 1  0  1  0 | 1  1  0  1 | 1  1  0  0 | 1  1  1  1 |  0100  |
|  8   |   1  0  0  0    | 1  0  1  1 | 1  1  1  0 | 1  1  0  1 | 1  1  1  0 |  1100  |
|  9   |   1  0  0  1    | 1  1  0  0 | 1  1  1  1 | 1  1  1  1 | 1  0  1  0 |  1101  |
|  权  |   8  4  2  1    |            | 2  4  2  1 | 5  2  1  1 |            |        |

格雷码最大的优点在于当它按照编码顺序一次变化时，相邻两个代码之间只有一位发生变化。这样在代码转换的过程中就不会产生过渡“噪声”。

## 第二章 逻辑代数基础

三种基本运算：**与（AND）、或（OR）、非（NOT）**

>与运算：$Y=A \cdot B$
>
>或运算：$Y=A + B$
>
>非运算：$Y=A'$
>
>异或运算：$Y=A \oplus B = A \cdot B' + A' \cdot B$
>
>同或运算：$Y=A \odot B = A \cdot B + A' \cdot B'$

#### 基本公式和常用公式

<center><b>基本公式</b></center>

| 序号 |                    公式                     | 序号 |                  公式                   |
| :--: | :-----------------------------------------: | :--: | :-------------------------------------: |
|  1   |               $0 \cdot A = 0$               |  10  |               $1'=0;0'=1$               |
|  2   |               $1 \cdot A = A$               |  11  |                $1+A = 1$                |
|  3   |               $A \cdot A = A$               |  12  |                $0+A = A$                |
|  4   |              $A \cdot A' = 0$               |  13  |               $A + A= A$                |
|  5   |           $A \cdot B = B \cdot A$           |  14  |              $A + A' = 1$               |
|  6   | $A \cdot (B \cdot C) = (A \cdot B) \cdot C$ |  15  |             $A + B = B + A$             |
|  7   |  $A \cdot (B + C) = A \cdot B + A \cdot C$  |  16  |       $A + (B + C) = (A + B) + C$       |
|  8   |          $(A \cdot B)' = A' + B'$           |  17  | $A + B \cdot C = (A + B) \cdot (A + C)$ |
|  9   |                 $(A')' = A$                 |  18  |        $(A + B)' = A' \cdot B'$         |

> 公式（8）和公式（18）是**德摩根定理**，也称为**反演率**。

<center><b>常用公式</b></center>

| 序号 |                             公式                             |
| :--: | :----------------------------------------------------------: |
|  21  |                     $A + A \cdot B = A$                      |
|  22  |                   $A + A' \cdot B = A + B$                   |
|  23  |                 $A \cdot B + A \cdot B' = A$                 |
|  24  |                    $A \cdot (A + B) = A$                     |
|  25  | $A \cdot B + A' \cdot C + B \cdot C = A \cdot B + A' \cdot C$ <br />$A \cdot B + A' \cdot C + BCD = A \cdot B + A' \cdot C$ |
|  26  |   $A \cdot (A \cdot B)' = A \cdot B'; A' \cdot (AB)' = A'$   |

> **21：$A + A \cdot B = A(1 + B) = A$**
>
> **22：$A + A' \cdot B = (A + A') \cdot (A + B) = A + B$**
>
> **23：$A \cdot B + A \cdot B' = A(B + B') = A \cdot 1 = A$**
>
> **24：$A \cdot (A + B) = A \cdot A + A \cdot B = A + A \cdot B = A \cdot (1 + B) = A$**
>
> **25：**
> $$
> \begin{aligned}
> A \cdot B + A' \cdot C + B \cdot C &= A \cdot B + A' \cdot C + B \cdot C(A + A')\\
> &= A \cdot B + A' \cdot C + A \cdot B \cdot C + A' \cdot B \cdot C\\
> &= A \cdot B \cdot (1 + C) + A' \cdot C \cdot (1 + B)\\
> &= A \cdot B + A' \cdot C
> \end{aligned}
> $$
> **26：$A \cdot (A \cdot B)' = A \cdot (A' + B') = A \cdot A' + A \cdot B' = A \cdot B'$**
>
> ​        **$A' \cdot (AB)' = A' \cdot (A' +B') = A' \cdot A' + A' \cdot B' = A' + A' \cdot B' = A'(1 + B') = A'$**

#### 基本定理

**代入定理**：在任何一个包含变量A的逻辑等式中，若以另外一个逻辑式代入式中所有A的位置，则等式仍然成立。

**反演定理**：对于任意一个逻辑式$Y$，若将其中所有的“ $\cdot$ ”换成“ + ”，“ + ”换成“ $\cdot$ ”，0换成1，1换成0，原变量换成反变量，反变量换成原变量，则得到的结果就是$Y'$。

**对偶定理**：若两逻辑式相等，则它们的对偶式也相等

> 对于任何一个逻辑式$Y$，若将其中的“ $\cdot$ ”换成“ + ”，“ + ”换成“  $\cdot$  ”，0换成1，1换成0，则得到一个新的逻辑式$Y^D$，这个$Y^D$ 就称为$Y$的**对偶式**，或者说它们**互为对偶式**。

#### 逻辑函数的两种标准形式

**最小项**和**最大项**

<center><b>三变量最小项的编号表</b></center>

|  最小项  |         使最小项为1的变量取值         | 对应的十进制数 | 编号  |
| :------: | :-----------------------------------: | :------------: | :---: |
|          |   $A\ \ \ \ \ \ \ B\ \ \ \ \ \ \ C$   |                |       |
| $A'B'C'$ | $0\ \ \ \ \ \ \ \ 0\ \ \ \ \ \ \ \ 0$ |       0        | $m_0$ |
| $A'B'C$  | $0\ \ \ \ \ \ \ \ 0\ \ \ \ \ \ \ \ 1$ |       1        | $m_1$ |
| $A'BC'$  | $0\ \ \ \ \ \ \ \ 1\ \ \ \ \ \ \ \ 0$ |       2        | $m_2$ |
|  $A'BC$  | $0\ \ \ \ \ \ \ \ 1\ \ \ \ \ \ \ \ 1$ |       3        | $m_3$ |
| $AB'C'$  | $1\ \ \ \ \ \ \ \ 0\ \ \ \ \ \ \ \ 0$ |       4        | $m_4$ |
|  $AB'C$  | $1\ \ \ \ \ \ \ \ 0\ \ \ \ \ \ \ \ 1$ |       5        | $m_5$ |
|  $ABC'$  | $1\ \ \ \ \ \ \ \ 1\ \ \ \ \ \ \ \ 0$ |       6        | $m_6$ |
|  $ABC$   | $1\ \ \ \ \ \ \ \ 1\ \ \ \ \ \ \ \ 1$ |       7        | $m_7$ |

<center><b>三变量最大项的编号表</b></center>

|     最大项     |         使最大项为0的变量取值         | 对应的十进制数 | 编号  |
| :------------: | :-----------------------------------: | :------------: | :---: |
|                |   $A\ \ \ \ \ \ \ B\ \ \ \ \ \ \ C$   |                |       |
|  $A + B + C$   | $0\ \ \ \ \ \ \ \ 0\ \ \ \ \ \ \ \ 0$ |       0        | $M_0$ |
|  $A + B + C'$  | $0\ \ \ \ \ \ \ \ 0\ \ \ \ \ \ \ \ 1$ |       1        | $M_1$ |
|  $A + B' + C$  | $0\ \ \ \ \ \ \ \ 1\ \ \ \ \ \ \ \ 0$ |       2        | $M_2$ |
| $A + B' + C'$  | $0\ \ \ \ \ \ \ \ 1\ \ \ \ \ \ \ \ 1$ |       3        | $M_3$ |
|  $A' + B + C$  | $1\ \ \ \ \ \ \ \ 0\ \ \ \ \ \ \ \ 0$ |       4        | $M_4$ |
| $A' + B + C'$  | $1\ \ \ \ \ \ \ \ 0\ \ \ \ \ \ \ \ 1$ |       5        | $M_5$ |
| $A' + B' + C$  | $1\ \ \ \ \ \ \ \ 1\ \ \ \ \ \ \ \ 0$ |       6        | $M_6$ |
| $A' + B' + C'$ | $1\ \ \ \ \ \ \ \ 1\ \ \ \ \ \ \ \ 1$ |       7        | $M_7$ |

> 最大项和最小项存在的关系：$M_i = m_i'$

**逻辑函数的最小项之和形式**
$$
\begin{aligned}
Y &= ABC' + BC \\
&= ABC' + (A + A')BC\\
&= ABC' + ABC + A'BC\\
&= m_3 + m_6 + m_7\\
&= \sum m(3,6,7)
\end{aligned}
$$

> 首先将给定的逻辑函数式化为若干乘积项之和的形式，然后再利用基本公式$A + A' = 1$将每个乘积项中缺少的因子补全，即可将**与或**的形式化为最小项之和的标准形式

**逻辑函数的最大项之积形式**
$$
\begin{aligned}
Y &= A'B + AC \\
&= (A'B + A)(A'B + C)\\
&= (A + B)(A' + C)(B + C)\\
&= (A + B + CC')(A' + BB' C)(AA' + B + C)\\
&= (A + B + C)(A + B + C')(A' + B + C)(A' + B' + C)\\
&= \prod M (0,1,4,6)
\end{aligned}
$$

> 首先我们把任何一个逻辑函数式化成若干多项式相乘的**或与**形式，然后再利用基本公式$AA' = 0$将每个多项式中缺少的变量补齐，就可以将函数式的或与形式化成最大项之积的形式

#### 逻辑函数的化简方法

**公式化简法**

**卡诺图化简法**
